﻿---
title: π 
date: 2018-07-07T18:02:24+03:00
url: /pi/
---
_Произведения группы secret code распространяются по лицензии [Open Secret GPL](/opensecret/). Это значит, что с произведениями можно делать что угодно, не ставя группу в известность._

_В случае производства дериватива (что совершенно, впрочем, необязательно) следует указать лицензию и распространять производное исключительно по лицензии Open Secret GPL, а тж. сослаться на исходный секрет; см. подробнее [здесь](/opensecret/)._
 

### Определение _π_ 
В [Open Secret GPL](/opensecret/) число _π_ (которое 3,14) автора / коллектива — не измеряемая деньгами величина, но отношение окружности аудитории к диаметру месиджа. 

В точках пересечений наших окружностей (и диаметров) открываются перспективы, игнорировать которые было бы нелепо. Поэтому _personal π_ — в первую очередь _wish lists_, уточняющие, что именно могло бы нас спасти от тягот бытия. В конце концов, деньги — только эквивалент избавления, которое нередко могло бы прийти быстрее. Путем натурального обмена, например. 
 

### Как это должно работать
#### a. Скрытые возможности натурального обмена в постиндустриальном обществе 
На самом-то деле, как все знают, художникам никогда не платят, ни за какие художества. Платят за что-то другое, с искусством напрямую не связанное. И, наверное, многим людям в искусстве пошло бы на пользу (в этическом отношении и эстетическом) понимание, что нередко, в ходе маркетизации, что-то теряется. Например то, ради чего художник вступил на этот путь и начал заниматься искусством, что представляет единственную ценность его жизни, по крайней мере с его собственной точки зрения. 

Наверное, только в исключительных случаях возможно от поденщины уйти — такова тяжелая участь человеческая. Но ее тоже мыслимо облегчить. Например, если натурально обмениваться возможностями и потребностями, поскольку первыми не сложно поделиться, а вторые нередко коррелируют. 

В конце концов, деньги — лишь паллиативное решение подлинных проблем, и их всё равно слишком, слишком мало… 
 

#### b. Но деньги тоже никто не отменял 
Даже если речь идет о традиционных способах распространения произведений, реально платят 5%, от силы. Можно ограничить запретами аудиторию (тщета войны копирастов), но 5 вряд ли станут 10‑тью, а остальные 95 (неизбежно) разбегутся. Сомнительно как минимум математически. 

Проще наоборот. Увеличить 100, сделав 10‑тью исходные 5. 

Тот, кто любит произведение, но не намерен / не имеет возможности заплатить, может — небольшой и посильный взнос — произведение распространить / расшарить / сообщить о нем своей — не важно какой — аудитории, увеличив тем число тех, кто потенциально заплатить мог бы. 

То есть ситуация с копирайтом переворачивается. Копирайта — права на копию — больше нет, а авторство и (теоретически) вознаграждение, в том или ином виде, есть. 

Ограничитель 3,14 призван либо избавить художников от алчности, либо канализировать ее в работу над тем, что людям нужно. 

Безусловно, культура donations должна измениться: стать более распространенной и т. д. Поскольку свободные и открытые проекты играют всё более важную роль в этом мире, но как им никто не платил, так им никто и не платит.

Для авторов, с другой стороны, это индикатор степени нужности / уместности произведения. Если никто не счел возможным заплатить 3,14, то, вполне возможно, ты делаешь что-то не то. 

Конечно, будь у меня много миллионов, я бы их всех потратил на благотворительность / пожертвования проектам FOSS. Я не уверен, что люди вроде меня распространены в среде миллионеров, иначе бы остались только проекты FOSS. Если говорить о паллиативном _π_ не как об индикаторе, насколько я могу судить, это не работает и вряд ли будет работать. Поэтому personal _π_, конечно же, — основное. 
 

### Personal _π_ maintainer’а {#natural} 
(_a_) Ехать, конечно, надо. Желательно также прихватить с собой несколько человек. По крайней мере одного точно. Актуально получение гражданства любой страны. Я бы предпочел что-то вроде “Паспорта гражданина без гражданства” (была такая зеленая книжечка у тех, кому в СССР гражданство не предоставляли, — у греков, например) и вид на жительство, где угодно. За любую помощь буду крайне признателен. 

(_b_) Я (почти) всегда рад удаленной работе. Не удаленной тоже, если она будет совмещена с пунктом (_a_). Вообще, так подумать, стабильный источник дохода — великая вещь. Я  довольно неприхотлив в этом плане, в смысле не требователен. Работал грузчиком, например (пока не сломал спину). По большому счету, пока я не уехал, меня интересует всё. Например, работа с проживанием. Например, работать сторожем в сторожке. Охранять, например, берег реки. Когда бы не пора было валить, для меня бы это было пределом мечтаний. Что-нибудь в этом духе, но где-нибудь не в концлагере — это, в моем понимании, рай. 

(_с_) То, что называлось некогда _The Project C_, я таки намерен довести до ума и воплотить. Вкратце: это будет открытый новостной источник, основанный на (бережно и умело) селектированных rss‑каналах (аггрегатор, и нечто большее при этом). Селектированные коллекции готовы, но нужно немного больше компетенции и времени, чем у меня сейчас есть. И, наверное, было бы неплохо сначала переместиться. 

(Я бы даже сказал, что не очень представляю, как это осуществлять, если хранитель репозитория находится в КН(Д)Р.) 

Часть коллекций — в моем профиле на [Inoreader](http://www.inoreader.com/u/aleksey012) (см. в разделе Bundles). Цель скромная — создать the ultimate news source, для всего страждущего человечества, которое, что удивительно, до сих пор такого счастья лишено. В силу чего, возможно, таки продолжает сходить с ума. То есть речь, как всегда, идет о мировой гуманистической революции.<!--Абрис проекта см. [здесь](/open_universe_init/). -->


### Паллиативный эквивалент _π_ {#palliative}
Если нет возможности участвовать в мировой гуманистической революции, можно хотя бы оплатить труды революционеров. Ну или хотя бы одного революционера. Или отчасти возместить. 

Деньги, к сожалению, очень еще нужны. 

Плата за открытые секреты, согласно лицензии [Open Secret GPL](/opensecret/), не должна превышать 3,14. Всё прочее опционально. 

(Можно ли $ 3,14 млн? Вообще-то нужно как минимум 20, $ и млн, но для начала $ 3,14 млн сойдет.) (Но лучше €.) (И 20.) (Млн. :) 

[[` реквизиты π `](/pi/2)] 

 
